%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=10mm,
  ]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[L]{\textsc{Fonctions affines}}
\fancyhead[R]{\textsc{Signe d'un quotient}}

\begin{document}

\begin{exercice}
  Résoudre $\frac{2x-5}{-x+10}\leq0$.

  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $2x-5$ correspond à une fonction affine, de coefficient directeur 2 : elle est strictement croissante, donc d'abord négative, puis positive. Cherchons l'abscisse $x$ où elle change de signe :
      \begin{align*}
2x-5&=0\\
2x&=5\\
x&=\frac{5}{2}\\
x&=2,5
      \end{align*}
    \item $-x+10$ correspond à une fonction affine, de coefficient directeur $-1$ : elle est strictement décroissante, donc d'abord positive, puis négative. Cherchons l'abscisse $x$ où elle change de signe :
      \begin{align*}
        -x+10&=0\\
    -x&=-10\\
    x&=10
      \end{align*}
  \end{itemize}

        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$2x-5$} /1,
              {$-x+10$} /1,
              {$\frac{2x-5}{-x+10}$} /1
            }
            {$-\infty$, {$2,5$}, $10$, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
            \tkzTabLine{,+,t,+,z,-}
            \tkzTabLine{,-,z,+,d,-}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}

        Puisque l'inéquation à résoudre est $\frac{2x-5}{-x+10}\leq0$, nous cherchons dans la dernière ligne les signes $-$. Les solutions sont donc :
        \[
          x\in\intervalleif{2,5}\cup\intervalleoi{10}
        \]
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}
  Résoudre $\frac{-x(x+2)}{3-x}\geq0$.

  La méthode est la même que celle vue en cours, sauf qu'ici il y a trois termes : $-x$, $x+2$, et $3-x$.

  Commençons par étudire le signe de chacun de ces trois termes.

  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $-x$ correspond à une fonction affine (que l'on peut aussi écrire $-1\times x+0$), de coefficient directeur -1 : elle est strictement décroissante, donc d'abord positive, puis négative. Cherchons l'abscisse $x$ où elle change de signe :
      \begin{align*}
        -x&=0\\
        x&=-0\\
        x&=0
      \end{align*}
      Remarquons qu'une autre manière de faire aurait été de résoudre l'inéquation $-x\geq0$, ce qui nous aurait donné $x\leq0$ : $-x$ est donc positif si et seulement si $x$ est négatif.
    \item $x+2$ correspond à une fonction affine, de coefficient directeur 1 : elle est strictement croissante, donc d'abord négative, puis positive. Cherchons l'abscisse $x$ où elle change de signe :
      \begin{align*}
        x+2&=0\\
        x&=-2
      \end{align*}
    \item $3-x$ correspond à une fonction affine (que l'on peut aussi écrire $-x+3=-1\times x+3$), de coefficient directeur -1 : elle est strictement décroissante, donc d'abord positive, puis négative. Cherchons l'abscisse $x$ où elle change de signe :
      \begin{align*}
        3-x&=0\\
        3&=x\\
      \end{align*}
  \end{itemize}

  Nous pouvons maintenant tracer le tableau de signes.

        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2.4]
            {$x$ /1,
              {$-x$} /1,
              {$x+2$} /1,
              {$3-x$} /1,
              {$\frac{-x(x+2)}{3-x}$} /1
            }
            {$-\infty$, $-2$, $0$, $3$, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,+,t,+,z,-,t,-}
            \tkzTabLine{,-,z,+,t,+,t,+}
            \tkzTabLine{,+,t,+,t,+,z,-}
            \tkzTabLine{,-,z,+,z,-,d,+}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}

        Puisque nous voulons résudoudre $\frac{-x(x+2)}{3-x}\geq0$, nous cherchons dans la dernière ligne les signes $+$, donc les solutions sont :
\[
  x\in\intervallef{-2;0}\cup\intervalleoi{3}
\]
\end{exercice}

\end{document}
